\exptitle{Катушка}

В выданном вам черном ящике находится катушка с большим числом витков. Ось катушки совпадает с осью отверстия в черном ящике. В этой работе ваша задача --- определить параметры катушки, исследуя ее взаимодействие с постоянным магнитом (магнитным шариком).

Магнитные свойства постоянных магнитов характеризуются магнитным моментом $p_m$. Магнитный момент шарика направлен вдоль оси латунной трубки, поэтому в рамках данной задачи сила, действующая на шарик со стороны катушки, направлена по оси катушки и определяется выражением $$F = p_m \cdot \frac{\dd B}{\dd x} {,}$$ где $p_m = (0,10 \pm 0,01) \unit{А}\cdot\text{м}^2$, $B$~--- индукция магнитного поля на оси катушки, $x$~--- расстояние между шариком и центром катушки.

Подайте на катушку напряжение $U = 12 \unit{В}$ с помощью блока питания. Убедитесь, что переключатель на блоке питания установлен в положение «$12 \unit{В}$». Если это не так, обратитесь к ответственным за аудиторию.

Соберите установку так, чтобы магнитный шарик, прикрепленный к латунной трубке, мог перемещаться вдоль оси катушки. Запишите номер установки.

\begin{enumerate}
    \item Снимите зависимость силы $F$, действующей на магнитный шарик со стороны катушки, от расстояния $x$ между шариком и центром катушки. Учтите, что центр катушки может не совпадать с центром черного ящика. Постройте график этой зависимости.
    \item Определите индукцию магнитного поля $B_0$ в центре катушки.
    \item Получите теоретическую формулу для индукции магнитного поля $B$ на оси витка радиуса $r$ на расстоянии $x$ от центра витка, по которому течет ток $I$.
    \item . Определите радиус катушки $R$ в предположении, что высота катушки много меньше диаметра, а все витки имеют один радиус (короткая катушка).
    \item Определите количество витков в катушке $N$ и диаметр проволоки $d$, по-прежнему считая катушку короткой.
\end{enumerate}

Масса медной обмотки составляет 70\% массы черного ящика. Плотность
меди $\rho = 8,96 \gcm$. Удельная проводимость (величина, обратная удельному сопротивлению) меди $\lambda = 59 \cdot 10^6 \unit{Ом}^{-1} \cdot \text{м}^{-1}$

\medskip

\expequipment{весы электронные, катушка индуктивности в черном ящике, латунная трубка с неодимовым магнитным шариком, блок питания, штатив, деревянная линейка, плоская клипса, две клипсы для бумаги, деревянный кубик, прищепка}

\medskip

\textbf{Примечание}: согласно закону Био-Савара-Лапласа, индукция магнитного поля, создаваемого в точке $C$ элементом тока $I$ длиной $\dd l$, находящимся в точке $D$, равна $$\dd B = \frac{kI\dd \sin{\alpha}}{r^2} {,}$$ где $r$~--- длина отрезка $CD$, $\alpha$~--- угол между отрезком $CD$ и направлением тока, $k = 10^{-7} \unit{Гн}/\text{м}$. Вектор индукции поля перпендикулярен как направлению тока, так и отрезку $CD$.

\bigskip

\solution{
    
}
